\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1.5cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.25cm}
\setlength\columnsep{1cm}

\title{MI-SPI Cheatsheet}
\author{Marián Hlaváč}
\date{May 2018}

\begin{document}
    \textbf{MI-SPI Cheatsheet v1.0.1}

    \begin{multicols}{2}
    
        $ P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B) $
        
        $ P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)} $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        $ P(A|B) = P(B | A) \cdot \frac{P(A)}{P(B)} $ {\footnotesize (Bayes)}
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        $ cov(X,Y) = E(XY) - E(X) \cdot E(Y) $
        
        Náhodné veličiny jsou \textbf{nezávislé}, pokud $ P(XY) = P(X) \cdot P(Y) $ a tedy kovarianci mají $ = 0 $. Pro nezávislé veličiny také platí $ P(A|B) = P(A) $.
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        $ var(X) = E(X-EX)^2 - E(X^2)-E(X)^2 $
        
        $ E(aX+b) = a \cdot E(X) + b $
        
        $ var(aX+b) = a^2 * var(X) $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
    
        $ E((X_1, ..., X_n)^T) = (E(X_1), E(X_2), ..., E(X_n))^T $
        
        $
        var((X_1, ..., X_n)^T) = 
            \begin{pmatrix}
                cov(X_1, X_1) & \dots & cov(X_1, X_n) \\
                \vdots & \ddots & \vdots \\
                cov(X_n, X_1) & \dots & cov(X_n, X_n) \\
            \end{pmatrix}
        $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        \begin{tabular}{lcc}
            \textbf{Rozdělení X} & \textbf{CDF} ( $X \geq x$ ) & \textbf{PMF} ( $X = x$ ) \\
            \hline
            $\sim Geom(p)$ & $ 1 - (1 - p)^x $ & $ (1 - p)^{x-1}\cdot p $ \\
            $\sim Poisson(\lambda)$ & {\tiny (hroznej nesmysl)} & $ \frac{\lambda^x}{x!} e^{-\lambda} $ \\
        \end{tabular}
        
        \begin{tabular}{lcc}
            \textbf{Rozdělení X} & \textbf{CDF} ( $X \geq x$ ) & \textbf{PDF} ( $X = x$ ) \\
            \hline
            $\sim Exp(\lambda)$ & $ 1 - e^{-\lambda x} $ & $ \lambda e^{-\lambda x}, x \in [0, \infty] $ \\ 
            $\sim Unif(a, b)$ & $ \frac{x-a}{b-a} $, $ x \in [a, b] $ & $ \frac{1}{b-a} $, $ x \in [a, b] $ \\
            $\sim N(\mu, \sigma^2)$ & {\tiny (taky nesmysl, neučit se)} & {\tiny (ještě větší nesmysl)} \\
        \end{tabular}
        
        \begin{tabular}{lcc}
            \textbf{Rozdělení X} & \textbf{E(X)} & \textbf{var(X)} \\
            \hline
            $\sim Geom(p)$ & $ \frac{1}{p} $ & $ \frac{1}{p} \cdot (\frac{1}{p} - 1) $ \\
            $\sim Poisson(\lambda)$ & $\lambda$ & $\lambda$ \\
            $\sim Exp(\lambda)$ & $ \frac{1}{\lambda}$ & $ \frac{1}{\lambda^2} $ \\ 
            $\sim Unif(a, b)$ & $ \frac{a + b}{2} $ & $ \frac{(b-a)^2}{12} $ \\
            $\sim N(\mu, \sigma^2)$ & $ \mu $ & $ \sigma^2 $ \\
        \end{tabular}

        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        Při známém rozptylu:
        
        $$ \left( 
            \overline{X_n} - z_{\alpha} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}}, 
            \overline{X_n} + z_{\alpha} \cdot \frac{\sigma}{\sqrt{n}} \right) $$
        
        Při neznámém rozptylu:
        
        $$ \left( 
            \overline{X_n} - t_{\alpha, n-1} \cdot \frac{s_n}{\sqrt{n}}, 
            \overline{X_n} + t_{\alpha, n-1} \cdot \frac{s_n}{\sqrt{n}} \right) $$
        
        \columnbreak
        
        $ H(X) = - E(\log(p(x))) = \sum_x (p(x) \cdot \log(p(x))) $
        
        $ H(X|Y) = - \sum_x \sum_y (p(x,y) \cdot \log(\frac{p(x,y)}{p(y)})) $
        
        $ I(X;Y) = \sum_x \sum_y (p(x,y) \cdot \log(\frac{p(x,y)}{p(x) \cdot p(y)})) $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        Předpokládáme $ S \sim Exp(\lambda), T \sim Exp(\mu)$:
        
        $ P(T < S) = \frac{\mu}{\lambda + \mu} $
        
        $ P(T > S) = \frac{\lambda}{\lambda + \mu} $
        
        $ N = \lambda \cdot E(T) $
        
        $ E(W) = \frac{\frac{\lambda}{\mu}}{\mu - \lambda} $
        
        $ E(min(S, T)) = \frac{1}{\mu + \lambda} $
        
        $ E(max(S, T)) = E(S) + E(T) - E(min(S, T)) $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        Fundamentální matice je $ N = \frac{1}{I - Q} $, kde $ Q $ je z $ P = \begin{pmatrix}
                Q & R \\
                0 & I
            \end{pmatrix} $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        Stav je trvalý, když $ P(\exists n \in \rm{N} : X_n = i | X_0 = i) = 1$. Pokud je $ < 1 $, pak je stav přechodný.
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        $ L(C) = E(\ell(X)) = \sum_{x_i \in X} \ell(x_i)\cdot P(X=x_i) $
        
        \rule{4cm}{0.4pt}
        
        $ P(X_n = s | X_0 = s_0, X_1 = s_1, ..., X_{n-1} = s_{n-1}) = \\ = P(X_n = s | X_{n-1} = s_{n-1}) $ {\footnotesize (Markovov)}
    \end{multicols}

\end{document}
